11 讲我们介绍了如何使用 Spring Boot 构建 RESTful 风格 Web 服务的实现方法，而 SpringCSS 案例系统的演进过程也从单个服务上升到多个服务之间的交互。

完成 Web 服务的构建后，我们需要做的事情就是如何对服务进行消费，这也是 12讲我们介绍的要点，接下来我们将基于 RestTemplate 模板工具类来完成这一目标。

### 使用 RestTemplate 访问 HTTP 端点

RestTemplate 是 Spring 提供的用于访问 RESTful 服务的客户端的模板工具类，它位于 org.springframework.web.client 包下。

在设计上，RestTemplate 完全可以满足 11 讲中介绍的 RESTful 架构风格的设计原则。相较传统 Apache 中的 HttpClient 客户端工具类，RestTemplate 在编码的简便性以及异常的处理等方面都做了很多改进。

接下来，我们先来看一下如何创建一个 RestTemplate 对象，并通过该对象所提供的大量工具方法实现对远程 HTTP 端点的高效访问。

#### 创建 RestTemplate

如果我们想创建一个 RestTemplate 对象，最简单且最常见的方法是直接 new 一个该类的实例，如下代码所示：

```
@Bean

public RestTemplate restTemplate(){

    return new RestTemplate();

}
```

这里我们创建了一个 RestTemplate 实例，并通过 @Bean 注解将其注入 Spring 容器中。

通常，我们会把上述代码放在 Spring Boot 的 Bootstrap 类中，使得我们在代码工程的其他地方也可以引用这个实例。

下面我们查看下 RestTemplate 的无参构造函数，看看创建它的实例时，RestTemplate 都做了哪些事情，如下代码所示：

```
public RestTemplate() {

        this.messageConverters.add(new ByteArrayHttpMessageConverter());

        this.messageConverters.add(new StringHttpMessageConverter());

        this.messageConverters.add(new ResourceHttpMessageConverter(false));

        this.messageConverters.add(new SourceHttpMessageConverter<>());

        this.messageConverters.add(new AllEncompassingFormHttpMessageConverter());

 

        //省略其他添加 HttpMessageConverter 的代码

}
```

**可以看到 RestTemplate 的无参构造函数只做了一件事情，添加了一批用于实现消息转换的 HttpMessageConverter 对象。**

我们知道通过 RestTemplate 发送的请求和获取的响应都是以 JSON 作为序列化方式，而我们调用后续将要介绍的 getForObject、exchange 等方法时所传入的参数及获取的结果都是普通的 Java 对象，我们就是通过使用 RestTemplate 中的 HttpMessageConverter 自动帮我们做了这一层转换操作。

**这里请注意，其实 RestTemplate 还有另外一个更强大的有参构造函数**，如下代码所示：

```
public RestTemplate(ClientHttpRequestFactory requestFactory) {

        this();

        setRequestFactory(requestFactory);

}
```

从以上代码中，我们可以看到这个构造函数一方面调用了前面的无参构造函数，另一方面可以设置一个 ClientHttpRequestFactory 接口。而基于这个 ClientHttpRequestFactory 接口的各种实现类，我们可以对 RestTemplate 中的行为进行精细化控制。

这方面典型的应用场景是设置 HTTP 请求的超时时间等属性，如下代码所示：

```
@Bean

public RestTemplate customRestTemplate(){

        HttpComponentsClientHttpRequestFactory httpRequestFactory = new HttpComponentsClientHttpRequestFactory();

        httpRequestFactory.setConnectionRequestTimeout(3000);

        httpRequestFactory.setConnectTimeout(3000);

        httpRequestFactory.setReadTimeout(3000);

 

        return new RestTemplate(httpRequestFactory);

}
```

这里我们创建了一个 HttpComponentsClientHttpRequestFactory 工厂类，它是 ClientHttpRequestFactory 接口的一个实现类。通过设置连接请求超时时间 ConnectionRequestTimeout、连接超时时间 ConnectTimeout 等属性，我们对 RestTemplate 的默认行为进行了定制化处理。

#### 使用 RestTemplate 访问 Web 服务

在远程服务访问上，RestTemplate 内置了一批常用的工具方法，我们可以根据 HTTP 的语义以及 RESTful 的设计原则对这些工具方法进行分类，如下表所示。

![Lark20201225-135202.png](assets/CgqCHl_lfhWAWs-DAACna_DO-CA750.png)

RestTemplate 中的方法分类表

接下来，我们将基于该表对 RestTemplate 中的工具方法进行详细介绍并给出相关示例。不过在此之前，我们想先来讨论一下请求的 URL。

在一个 Web 请求中，我们可以通过请求路径携带参数。在使用 RestTemplate 时，我们也可以在它的 URL 中嵌入路径变量，示例代码如下所示：

```
("http://localhost:8082/account/{id}", 1)
```

这里我们对 account-service 提供的一个端点进行了参数设置：我们定义了一个拥有路径变量名为 id 的 URL，实际访问时，我们将该变量值设置为 1。其实，在URL 中也可以包含多个路径变量，因为 Java 支持不定长参数语法，多个路径变量的赋值可以按照参数依次设置。

如下所示的代码中，我们在 URL 中使用了 pageSize 和 pageIndex 这两个路径变量进行分页操作，实际访问时它们将被替换为 20 和 2。

```
("http://localhost:8082/account/{pageSize}/{pageIndex}", 20, 2)
```

而路径变量也可以通过 Map 进行赋值。如下所示的代码同样定义了拥有路径变量 pageSize 和 pageIndex 的 URL，但实际访问时，我们会从 uriVariables 这个 Map 对象中获取值进行替换，从而得到最终的请求路径为<http://localhost:8082/account/20/2>。

```
Map<String, Object> uriVariables = new HashMap<>();

uriVariables.put("pageSize", 20);

uriVariables.put("pageIndex", 2);

webClient.getForObject() ("http://localhost:8082/account/{pageSize}/{pageIndex}", Account.class, uriVariables);
```

请求 URL 一旦准备好了，我们就可以使用 RestTemplates 所提供的一系列工具方法完成远程服务的访问。

我们先来介绍 get 方法组，它包括 getForObject 和 getForEntity 这两组方法，每组各有三个方法。

例如，getForObject 方法组中的三个方法如下代码所示：

```
public <T> T getForObject(URI url, Class<T> responseType)

public <T> T getForObject(String url, Class<T> responseType, Object... uriVariables){}

public <T> T getForObject(String url, Class<T> responseType, Map<String, ?> uriVariables)
```

从以上方法定义上，我们不难看出它们之间的区别只是传入参数的处理方式不同。

这里，我们注意到第一个 getForObject 方法只有两个参数（后面的两个 getForObject 方法分别支持不定参数以及一个 Map 对象），如果我们想在访问路径上添加一个参数，则需要我们构建一个独立的 URI 对象，示例如下代码所示：

```
String url = "http://localhost:8080/hello?name=" + URLEncoder.encode(name, "UTF-8");

URI uri = URI.create(url);
```

我们先来回顾下 12 讲中我们介绍的 AccountController，如下代码所示：

```
@RestController

@RequestMapping(value = "accounts")

public class AccountController {

 

    @GetMapping(value = "/{accountId}")

    public Account getAccountById(@PathVariable("accountId") Long accountId) {

	…

    }

}
```

对于上述端点，我们可以通过 getForObject 方法构建一个 HTTP 请求来获取目标 Account 对象，实现代码如下所示：

```
Account result = restTemplate.getForObject("http://localhost:8082/accounts/{accountId}", Account.class, accountId);
```

当然，我们也可以使用 getForEntity 方法实现同样的效果，但在写法上会有所区别，如下代码所示：

```
ResponseEntity<Account> result = restTemplate.getForEntity("http://localhost:8082/accounts/{accountId}", Account.class, accountId);

Account account = result.getBody();
```

在以上代码中，我们可以看到 getForEntity 方法的返回值是一个 ResponseEntity 对象，在这个对象中还包含了 HTTP 消息头等信息，而 getForObject 方法返回的只是业务对象本身。这是这两个方法组的主要区别，你可以根据个人需要自行选择。

**与 GET 请求相比，RestTemplate 中的 POST 请求除提供了 postForObject 和 postForEntity 方法组以外，还额外提供了一组 postForLocation 方法。**

假设我们有如下所示的 OrderController ，它暴露了一个用于添加 Order 的端点。

```
@RestController

@RequestMapping(value="orders")

public class OrderController {

 

    @PostMapping(value = "")

    public Order addOrder(@RequestBody Order order) {

        Order result = orderService.addOrder(order);

         return result;

    }

}
```

那么，通过 postForEntity 发送 POST 请求的示例如下代码所示：

```
Order order = new Order();

order.setOrderNumber("Order0001");

order.setDeliveryAddress("DemoAddress");

ResponseEntity<Order> responseEntity = restTemplate.postForEntity("http://localhost:8082/orders", order, Order.class);

return responseEntity.getBody();
```

从以上代码中可以看到，这里我们构建了一个 Order 实体，通过 postForEntity 传递给了 OrderController 所暴露的端点，并获取了该端点的返回值。**（特殊说明：postForObject 的操作方式也与此类似。）**

掌握了 get 和 post 方法组后，理解 put 方法组和 delete 方法组就会非常容易了。其中 put 方法组与 post 方法组相比只是操作语义上的差别，而 delete 方法组的使用过程也和 get 方法组类似。这里我们就不再一一展开，你可以自己尝试做一些练习。

最后，我们还有必要介绍下 exchange 方法组。

**对于 RestTemplate 而言，exchange 是一个通用且统一的方法，它既能发送 GET 和 POST 请求，也能用于发送其他各种类型的请求。**

我们来看下 exchange 方法组中的其中一个方法签名，如下代码所示：

```
public <T> ResponseEntity<T> exchange(String url, HttpMethod method, @Nullable HttpEntity<?> requestEntity, Class<T> responseType, Object... uriVariables) throws RestClientException
```

**请注意，这里的 requestEntity 变量是一个 HttpEntity 对象，它封装了请求头和请求体，而 responseType 用于指定返回数据类型。** 假如前面的 OrderController 中存在一个根据订单编号 OrderNumber 获取 Order 信息的端点，那么我们使用 exchange 方法发起请求的代码就变成这样了，如下代码所示。

```
ResponseEntity<Order> result = restTemplate.exchange("http://localhost:8082/orders/{orderNumber}", HttpMethod.GET, null, Order.class, orderNumber);
```

而比较复杂的一种使用方式是分别设置 HTTP 请求头及访问参数，并发起远程调用，示例代码如下所示：

```
//设置 HTTP Header

HttpHeaders headers = new HttpHeaders();

headers.setContentType(MediaType.APPLICATION_JSON_UTF8);

 

//设置访问参数

HashMap<String, Object> params = new HashMap<>();

params.put("orderNumber", orderNumber);

 

//设置请求 Entity

HttpEntity entity = new HttpEntity<>(params, headers);

ResponseEntity<Order> result = restTemplate.exchange(url, HttpMethod.GET, entity, Order.class);
```

#### RestTemplate 其他使用技巧

除了实现常规的 HTTP 请求，RestTemplate 还有一些高级用法可供我们进行使用，如指定消息转换器、设置拦截器和处理异常等。

**指定消息转换器**

在 RestTemplate 中，实际上还存在第三个构造函数，如下代码所示：

```
public RestTemplate(List<HttpMessageConverter<?>> messageConverters) {

        Assert.notEmpty(messageConverters, "At least one HttpMessageConverter required");

        this.messageConverters.addAll(messageConverters);

}
```

从以上代码中不难看出，我们可以通过传入一组 HttpMessageConverter 来初始化 RestTemplate，这也为消息转换器的定制提供了途径。

假如，我们希望把支持 Gson 的 GsonHttpMessageConverter 加载到 RestTemplate 中，就可以使用如下所示的代码。

```
@Bean

public RestTemplate restTemplate() {

        List<HttpMessageConverter<?>> messageConverters = new ArrayList<HttpMessageConverter<?>>();

        messageConverters.add(new GsonHttpMessageConverter());

        RestTemplate restTemplate = new RestTemplate(messageConverters);

        return restTemplate;

}
```

原则上，我们可以根据需要实现各种自定义的 HttpMessageConverter ，并通过以上方法完成对 RestTemplate 的初始化。

**设置拦截器**

如果我们想对请求做一些通用拦截设置，那么我们可以使用拦截器。不过，使用拦截器之前，首先我们需要实现 ClientHttpRequestInterceptor 接口。

这方面最典型的应用场景是在 Spring Cloud 中通过 @LoadBalanced 注解为 RestTemplate 添加负载均衡机制。我们可以在 LoadBalanceAutoConfiguration 自动配置类中找到如下代码。

```
@Bean

@ConditionalOnMissingBean

public RestTemplateCustomizer restTemplateCustomizer(

            final LoadBalancerInterceptor loadBalancerInterceptor) {

        return restTemplate -> {

            List<ClientHttpRequestInterceptor> list = new ArrayList<>(

                    restTemplate.getInterceptors());

            list.add(loadBalancerInterceptor);

            restTemplate.setInterceptors(list);

        };

}
```

在上面代码中，我们可以看到这里出现了一个 LoadBalancerInterceptor 类，该类实现了 ClientHttpRequestInterceptor 接口，然后我们通过调用 setInterceptors 方法将这个自定义的 LoadBalancerInterceptor 注入 RestTemplate 的拦截器列表中。

**处理异常**

请求状态码不是返回 200 时，RestTemplate 在默认情况下会抛出异常，并中断接下来的操作，如果我们不想采用这个处理过程，那么就需要覆盖默认的 ResponseErrorHandler。示例代码结构如下所示：

```
RestTemplate restTemplate = new RestTemplate();

 

ResponseErrorHandler responseErrorHandler = new ResponseErrorHandler() {

        @Override

        public boolean hasError(ClientHttpResponse clientHttpResponse) throws IOException {

            return true;

        }

 

        @Override

        public void handleError(ClientHttpResponse clientHttpResponse) throws IOException {

            //添加定制化的异常处理代码

        }

};

 

restTemplate.setErrorHandler(responseErrorHandler);
```

在上述的 handleError 方法中，我们可以实现任何自己想控制的异常处理代码。

### 实现 SpringCSS 案例中的服务交互

介绍完 RestTemplate 模板工具类的使用方式后，我们再回到 SpringCSS 案例。

11 讲中，我们已经给出了 customer-service 的 CustomerService 类中用于完成与 account-service 和 order-service 进行集成的 generateCustomerTicket 方法的代码结构，如下代码所示：

```
public CustomerTicket generateCustomerTicket(Long accountId, String orderNumber) {

        // 创建客服工单对象

        CustomerTicket customerTicket = new CustomerTicket();

 

        // 从远程 account-service 中获取 Account 对象

        Account account = getRemoteAccountById(accountId);

 

        // 从远程 order-service 中获取 Order 读写

        Order order = getRemoteOrderByOrderNumber(orderNumber);

        // 设置 CustomerTicket 对象并保存

        customerTicket.setAccountId(accountId);

        customerTicket.setOrderNumber(order.getOrderNumber());

        customerTicketRepository.save(customerTicket);

 

        return customerTicket;

}
```

这里以 getRemoteOrderByOrderNumber 方法为例，我们来对它的实现过程进行展开，getRemoteOrderByOrderNumber 方法定义代码如下：

```
@Autowired

private OrderClient orderClient;

 

private OrderMapper getRemoteOrderByOrderNumber(String orderNumber) {

 

        return orderClient.getOrderByOrderNumber(orderNumber);

}
```

getRemoteAccountById 方法的实现过程也类似。

接下来我们构建一个 OrderClient 类完成对 order-service 的远程访问，如下代码所示：

```
@Component

public class OrderClient {

 

    private static final Logger logger = LoggerFactory.getLogger(OrderClient.class);

 

    @Autowired

    RestTemplate restTemplate;

 

    public OrderMapper getOrderByOrderNumber(String orderNumber) {

 

        logger.debug("Get order from remote: {}", orderNumber);

 

        ResponseEntity<OrderMapper> result = restTemplate.exchange(

                "http://localhost:8083/orders/{orderNumber}", HttpMethod.GET, null,

                OrderMapper.class, orderNumber);

 

         OrderMapper order= result.getBody();

 

        return order;

    }

}
```

**注意：这里我们注入了一个 RestTemplate 对象，并通过它的 exchange 方法完成对远程 order-serivce 的请求过程。且这里的返回对象是一个 OrderMapper，而不是一个 Order 对象。最后，RestTemplate 内置的 HttpMessageConverter 完成 OrderMapper 与 Order 之间的自动映射。**

事实上，OrderMapper 与 Order 对象的内部字段一一对应，它们分别位于两个不同的代码工程中，为了以示区别我们才故意在命名上做了区分。

### 小结与预告

12 讲的内容，我们是在 11 讲的内容基础上引入了 RestTemplate 模板类来完成对远程 HTTP 端点的访问。RestTemplate 为开发人员提供了一大批有用的工具方法来实现 HTTP 请求的发送以及响应的获取。同时，该模板类还开发了一些定制化的入口供开发人员嵌入，用来实现对 HTTP 请求过程进行精细化管理的处理逻辑。和 JdbcTemplate 一样，RestTemplate 在设计和实现上也是一款非常有效的工具类。